// –•–µ—Ä–æ–≤–∞ —Ç—É—á–∞ –≤—Å–µ–≥–æ –∏–∑ —ç—Ç–æ–π –ª–µ–∫—Ü–∏–∏ –∏–∑ –Ω–æ–≤–æ–π —Ç–µ–º—ã –±—É–¥–µ—Ç –Ω–∞ –†–ö, —Ç–∞–∫ —á—Ç–æ —É—á–∏ —Å–∏–¥–∏ (—Å–ø–∏—à–∏ –ø–æ—Ö—É–π —É –Ω–∞—Å –ü–∞–≤–ª–æ–≤—Å–∫–∏–π üôÉ)

#### –£—Å–ª–æ–≤–∏–µ –≤—ã—Ö–æ–¥–∞ –ø—Ä–∏ –º–µ—Ç–æ–¥–µ –ó–µ–π–¥–µ–ª—è

$||B_1||+||B_2||<1$
$||B||\leqslant q<1$
$||X^k-X^*||\leqslant \dfrac{||B_2||}{1-||B||}||X^k-X^{k-1}||$
$X^k=B_1X_k+B_2X^{k-1}+C$
$X^k-X^*=B_1X^k+B_2X^{k-1}-B-X^*+B_2X^k-B_2X^k$
$X^k-X^*=B(X^k-X^*)+B_2(X^{k-1}-X^k)$
$||X^k-X^*||\leqslant ||B||*||X^k-X^*||+||B_2||*||X^{k-1}-X^k||$
$||X^k-X^*||\leqslant \dfrac{||B_2||}{1-||B||}||X^k-X^{k-1}||<\epsilon$
–£—Å–ª–æ–≤–∏–µ –ó–µ–π–¥–µ–ª–∞: $||X^k-X^{k-1}||<\dfrac{(1-||B||)\epsilon}{||B_2||}$ \<- –µ—Å–ª–∏ –≤–æ—Ç —ç—Ç–æ, —Ç–æ —É—ë–±—ã–≤–∞–µ–º –∏ —Ç–æ—á–Ω–æ—Å—Ç—å –±—É–¥–µ—Ç —É–¥–æ–≤–ª–µ—Ç–≤–æ—Ä—è—Ç—å –∑–∞–¥–∞–Ω–Ω–æ–π

## –ú–µ—Ç–æ–¥—ã –ø–æ–∏—Å–∫–∞ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–π –ª–∏–Ω–µ–π–Ω—ã—Ö —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–π

$f(x)=0$
$f(x)$ - –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–∞
**–û–ø—Ä.** $x^*$ - –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ–π –∫–æ—Ä–µ–Ω—å: $f(x^*)=0;f'(x^*)\neq0$
$x^*$ - –∫–æ—Ä–µ–Ω—å –∫—Ä–∞—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ $k$: $f^{(i)}(i=0\dots k-1;f^{(k)}(x^*)\neq0$
–û—Ç—Ä–µ–∑–æ–∫ –ª–æ–∫–∞–ª–∏–∑–∞—Ü–∏–∏ –∫–æ—Ä–Ω—è - –æ—Ç—Ä–µ–∑–æ–∫ $[a,b]$, —Å–æ–¥–µ—Ä–∂–∞—â–∏–π —Ç–æ–ª—å–∫–æ –æ–¥–∏–Ω –∫–æ—Ä–µ–Ω—å
**Th.** $\begin{cases} f(x)\ –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–∞\ –Ω–∞\ [a,b] \\ f(a)*f(b) \\ f(x) -\ –º–æ–Ω–æ—Ç–æ–Ω–Ω–∞\end{cases}\quad\to$  –≤ –æ—Ç—Ä–µ–∑–∫–µ –µ—Å—Ç—å —Ö–æ—Ç—è –±—ã –æ–¥–∏–Ω –∫–æ—Ä–µ–Ω—å

#### –ò—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–æ–Ω–Ω—ã–µ –º–µ—Ç–æ–¥—ã –ø–æ–∏—Å–∫–∞ –∫–æ—Ä–Ω–µ–π —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è

$f(x)=0$
$f(x)$ - –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–∞
$[a,b]$ - –æ—Ç—Ä–µ–∑–æ–∫ –ª–æ–∫–∞–ª–∏–∑–∞—Ü–∏–∏
$\epsilon$ - —Ç–æ—á–Ω–æ—Å—Ç—å
${X^k}\to X^*\quad||X^k-X^*||<\epsilon$
–ò—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–æ–Ω–Ω—ã–π –º–µ—Ç–æ–¥ **–æ–¥–Ω–æ—à–∞–≥–æ–≤—ã–π**, –µ—Å–ª–∏ –¥–ª—è –≤—ã—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è $X^k$-–≥–æ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏—è –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É–µ—Ç—Å—è —Ç–æ–ª—å–∫–æ –æ–¥–Ω–æ –ø—Ä–µ–¥—ã–¥—É—â–µ–µ $X^{k-1}$ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏–µ, –∏ **n-—à–∞–≥–æ–≤—ã–π**, –µ—Å–ª–∏ –¥–ª—è –≤—ã—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è $X^k$ –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É–µ—Ç—Å—è n –ø—Ä–µ–¥—ã–¥—É—â–∏—Ö –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏–π
–ì–æ–≤–æ—Ä—è—Ç, —á—Ç–æ –º–µ—Ç–æ–¥ **—Å—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è —Å–æ —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç—å—é –≥–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–æ–π –ø—Ä–æ–≥—Ä–µ—Å–∏–∏, –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—å –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–π $q<1$**, –µ—Å–ª–∏ –¥–ª—è –≤—Å–µ—Ö k —Å–ø—Ä–∞–≤–¥–ª–∏–≤–∞ —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∞—è –æ—Ü–µ–Ω–∫–∞:$$||X^k-X^*||\leqslant C_0*q^k$$
, –≥–¥–µ $C_0 - const,\ 0<q<1$
–î–ª—è –æ–¥–Ω–æ—à–∞–≥–æ–≤–æ–≥–æ –∏—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–æ–Ω–Ω–æ–≥–æ –º–µ—Ç–æ–¥–∞ —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç —Ç–∞–∫–∞—è –æ–∫—Ä–µ—Å—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å $X^*$, —Ç–∞–∫–∞—è —á—Ç–æ –µ—Å–ª–∏ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–Ω–æ–π –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ $X^k$ –ø—Ä–∏–Ω–∞–¥–ª–µ–∂–∏—Ç –æ–∫—Ä–µ—Å—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏, —Ç–æ —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∞—è –æ—Ü–µ–Ω–∫–∞ —Å–ø—Ä–∞–≤–µ–¥–ª–∏–≤–∞: $$||X^{k-1}-X^*||\leqslant C*||X^k-X^*||^p$$
, –≥–¥–µ $C - const,\ p$ - –ø–æ—Ä—è–¥–æ–∫ —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç–∏ –∏—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–æ–Ω–Ω–æ–≥–æ –º–µ—Ç–æ–¥–∞
$p=1$ - –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–∞—è —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç—å
$p=2$ - –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–∞—è —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç—å
$p=3$ - –∫—É–±–∏—á–µ—Å–∫–∞—è —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç—å

#### –ú–µ—Ç–æ–¥ –±–∏—Å–µ–∫—Ü–∏–∏ (–º–µ—Ç–æ–¥ –¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è –æ—Ç—Ä–µ–∑–∫–∞ –ø–æ–ø–æ–ª–∞–º)

$f(x)=0;\quad[a,b];\quad\epsilon$
$f(a)*f(b)<0$
^ —É—Å–ª–æ–≤–∏—è –ø—Ä–∏–º–µ–Ω–∏–º–æ—Å—Ç–∏ –º–µ—Ç–æ–¥–∞ –±–∏—Å–µ–∫—Ü–∏–∏
$x^0=\dfrac{a_0+b_0}{2}$
–ü—É—Å—Ç—å —à–∞–≥–æ–≤ k, —Ç–æ–≥–¥–∞ –ø–æ—Å–ª–µ k —à–∞–≥–æ–≤ –¥–ª–∏–Ω–∞ –æ—Ç—Ä–µ–∑–∫–∞ $\dfrac{b-a}{2^k}$
–ê–ø—Ä–∏–æ—Ä–Ω–∞—è –æ—Ü–µ–Ω–∫–∞ –ø–æ–≥—Ä–µ—à–Ω–æ—Å—Ç–∏:
$|X^k-X^*|\leqslant \dfrac{b-a}{2^k}<\epsilon$
$2^k>\dfrac{b-a}{\epsilon}\to k>log_2\dfrac{b-a}{\epsilon}$
–ê–ø–æ—Å—Ç–µ—Ä–∏–æ—Ä–Ω–∞—è –æ—Ü–µ–Ω–∫–∞:
$|X^k-X^*|\leqslant b_k-a_k<\epsilon$

$a=a,b=b$
$c=\dfrac{a+b}{2}$
if $f(a)*f(c)<0$
$b=c$
else
$a=c$
–ú–µ—Ç–æ–¥ –±–∏—Å–µ–∫—Ü–∏–∏ –≤—Å–µ–≥–¥–∞ —Å—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è (–æ—Ö—É–µ—Ç—å –∞ —è –∏ –Ω–µ –¥—É–º–∞–ª)
–°—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è —Å–æ —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç—å—é $q=\dfrac{1}{2}$, –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–∞—è —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç—å

#### –ú–µ—Ç–æ–¥ –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ–π –∏—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏ (–º–µ—Ç–æ–¥ –Ø–∫–æ–±–∏)

$f(x)=0\to x=\phi(x);X^0$
$X^1=\phi(X^0)$
$X^2=\phi(X^1)$
$\dots$
$X^k=\phi(X^{k-1})$
**Th. –î–æ—Å—Ç–∞—Ç–æ—á–Ω–æ–µ —É—Å–ª–æ–≤–∏–µ —Å—Ö–æ–¥–∏–º–æ—Å—Ç–∏ –º–µ—Ç–æ–¥–∞, –æ–Ω–∞ –∂–µ –∞–ø—Ä–∏–æ—Ä–Ω–∞—è –æ—Ü–µ–Ω–∫–∞**:
–ü—É—Å—Ç—å –≤ –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–π –æ–∫—Ä–µ—Å—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ $X^*$ —Ç–æ—á–Ω–æ–≥–æ –∫–æ—Ä–Ω—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $\phi(x)$ –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏—Ä—É–µ–º–∞ –∏ —É–¥–æ–≤–ª–µ—Ç–≤–æ—Ä—è–µ—Ç –Ω–µ—Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤—É:$$|\phi'(x)|\leqslant q<1$$
, —Ç–æ–≥–¥–∞ –Ω–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º–æ –æ—Ç –≤—ã–±–æ—Ä–∞ –Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω–æ–≥–æ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏—è $X^0$, –ø—Ä–∏–Ω–∞–¥–ª–µ–∂–∞—â–µ–≥–æ —ç—Ç–æ–π –æ–∫—Ä–µ—Å—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏, –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏–π $X^k$ —Å—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è –∫ $X^*$, –∏ —Å–ø—Ä–∞–≤–µ–¥–ª–∏–≤–∞ —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∞—è –∞–ø—Ä–∏–æ—Ä–Ω–∞—è –æ—Ü–µ–Ω–∫–∞ –∞–±—Å–æ–ª—é—Ç–Ω–æ–π –ø–æ–≥—Ä–µ—à–Ω–æ—Å—Ç–∏:$$|X^k-X^*|\leqslant q^k*|X^0-X^*|$$
, —Ç–æ $X^*=\phi(X^*)$?
$X^k=\phi(X^{k-1})-\phi(x^*)=\phi'(\xi^{k-1})(X^{k-1}-X^*)$
$|X^k-X^*|\leqslant |\phi'(\xi^{k-1})|*|X^{k-1}-X^*|\leqslant q|X^{k-1}-X^*|\leqslant q^2|X^{k-2}-X^*|\leqslant q^k|X^0-X^*|$
$q<1,k\to\infty,q^k\to0=>{X^k}\to X^*$
–ß—Ç–æ–±—ã –≤—ã–π—Ç–∏, –±—É–¥–µ–º —é–∑–∞—Ç—å –∞–ø–æ—Å—Ç–µ—Ä–∏–æ—Ä–Ω—É—é –æ—Ü–µ–Ω–∫—É, –∫–æ—Ç–æ—Ä—É—é –±—É–¥–µ–º —Å—á–∏—Ç–∞—Ç—å –Ω–∞ –∫–∞–∂–¥–æ–º —à–∞–≥–µ
**Th.** –ü—É—Å—Ç—å –≤ –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–π –æ–∫—Ä–µ—Å—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –∫–æ—Ä–Ω—è $X^*$ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $f(x)$ –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏—Ä—É–µ–º–∞ –∏ —É–¥–æ–≤–ª–µ—Ç–≤–æ—Ä—è–µ—Ç –Ω–µ—Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç—É $|\phi'(x)\leqslant q<1$, —Ç–æ–≥–¥–∞ —Å–ø—Ä–∞–≤–µ–¥–ª–∏–≤–∞ –∞–ø–æ—Å—Ç–æ—Ä–∏–æ—Ä–Ω–∞—è –æ—Ü–µ–Ω–∫–∞ –∞–±—Å–æ–ª—é–Ω—Ç–æ–π –ø–æ–≥—Ä–µ—à–Ω–æ—Å—Ç–∏$$|X^k-X^*|\leqslant \dfrac{q}{1-q}|X^k-X^{k-1}$$
–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ
$X^k-X^*=\phi(X^{k-1})-\phi(X^*)=\phi'(\xi^{k-1})(X^{k-1}-X^*)=\phi'(\xi^{k-1})(X^{k-1}-X^*+X^k-X^k)$
$|X^k-X^*|\leqslant |\phi'(\xi^{k-1})|*|X^{k-1}-X^k|+|\phi'(\xi^{k-1})|*|X^k-X^*|$
$|X^k-X^*|\leqslant \dfrac{q}{1-q}|X^k-X^{k-1}|<\epsilon$

–£—Å–ª–æ–≤–∏–µ –≤—ã—Ö–æ–¥–∞
$|X^k-X^{k-1}|<\dfrac{\epsilon(1-q)}{q}$
$q=max|\phi'(x)|$

#### –ü—Ä–∏–≤–∏–¥–µ–Ω–∏–µ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–π –∫ –≤–∏–¥—É, —É–¥–æ–±–Ω–æ–º—É –¥–ª—è –º–µ—Ç–æ–¥—è –Ø–∫–æ–±–∏ (–ø—Ä–æ—Å—Ç—ã—Ö –∏—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–π)

$f(x)=0\quad\to\quad x=\phi(x)\quad max|\phi'(x)|=q<1$
$x=x-\tau*f(x)\quad\tau\neq0=const$
$\phi(x)=x-\tau*f(x)$
$\tau>0,f'(x)>0$
$\phi'(x)=1-\tau*f'(x)$
$|1-\tau*f'(x)|<1$
$-1<1-\tau*f'(x)<1$
$-2<-\tau*f'(x)<0$
$0<\tau*f'(x)<2$
$M=max f'(x)$
$0<\tau<\dfrac{2}{M}$
$\tau=\dfrac{1}{M}$
