$\Delta A=A-A^*\quad\Delta A^*=||\Delta A||$
$\Delta B=B-B^*\quad\Delta B^*=||\Delta B||$
$\Delta X=X-X^*\quad\Delta X^*=||\Delta X||$
$\delta A=\dfrac{||\Delta A||}{||A||}$
$\delta B=\dfrac{||\Delta B||}{||B||}$
$\delta X=\dfrac{||\Delta X||}{||X||}$
$A\overline{X}=B$
$||A\overline{X}||=||B||$
$||A\overline{X}||\leqslant||A||*||\overline{X}||$
**–û–ø—Ä** –õ–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ - –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–æ–≤, –Ω–∞ –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º –≤—ã–ø–æ–ª–Ω–µ–Ω–æ 3 —É—Å–ª–æ–≤–∏—è:

1. –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∞ –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏—è —Å—É–º–º—ã:
   $\forall x,y\in L\quad\exists z=x+y: z\in L$
1. –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∞ –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏—è —É–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏—è:
   $\forall x\in L,\lambda\in R\quad y=\lambda x: y\in L$
1. –í—ã–ø–æ–ª–Ω–µ–Ω–æ 8 –∞–∫—Å–∏–æ–º:
   1. $x + y = y + x \quad \forall x,y \in L$
   1. $x+(y+z)=(x+y)+2 \quad \forall x,y,z \in L$
   1. $\exists \theta \in L: \forall x \in L \quad x+\theta=x$
   1. $\forall x \in L \exists (-x) \in L:x+(-x)=\theta$
   1. $\lambda (x+y) = \lambda x + \mu x \quad \forall x \in L \quad \forall \lambda,\mu \in R$
   1. $\lambda (\mu x) = (\lambda \mu)x \quad \forall x \in L \quad \forall \lambda,\mu \in R$
   1. $\lambda (\mu x) = (\lambda \mu) x \quad \forall x \in L \quad \forall \lambda,\mu \in R$
   1. $1*x=x\quad \forall x\in L$
      **–û–ø—Ä** –ù–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–µ –º–∏–Ω–∏–º–∞–ª—å–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ - –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ, –≤ –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º $\forall x\in L$ –ø–æ—Å—Ç–∞–≤–ª–µ–Ω–æ –≤ —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤–∏–µ –¥–µ–π—Å—Ç–≤–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–µ —á–∏—Å–ª–æ, –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ–º–æ–µ –Ω–æ—Ä–º–æ–π $||x||$, –ø—Ä–∏—á—ë–º –≤—ã–ø–æ–ª–Ω—è—é—Ç—Å—è —É—Å–ª–æ–≤–∏—è (–∞–∫—Å–∏–æ–º–∞ –Ω–æ—Ä–º—ã):
1. $\forall x ||x||\geqslant0;\quad||x||=0\to x=\theta$
1. $||\lambda x||=|\lambda|*||x||\quad\forall x\in L,\forall\lambda\in R$
1. $||x+y||\leqslant||x||+||y||$
   **–û–ø—Ä** –†–∞—Å—Å—Ç–æ—è–Ω–∏–µ –º–µ–∂–¥—É $x\in L$ –∏ $y\in L$ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ—Ç—Å—è —Ä–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç—å—é –∏—Ö –Ω–æ—Ä–º: $\rho(x;y)=||x-y||$
   –ü—Ä–∏–º–µ—Ä—ã - —Å–º. onanists.ru –ª–µ–∫—Ü–∏—è 2 üôÉ
   $A\overline{X}=B$
   $(A+\Delta A)(\overline{X}+\Delta\overline{X})=B+\Delta B$
   $A\overline{X}+A\Delta\overline{X}+\Delta A\overline{X}+\Delta A\Delta\overline{X}\uparrow ^0=B+\Delta B\quad|-A\overline{X}$
   $A\Delta\overline{X}+\Delta A\overline{X}=\Delta B$
   $A\Delta\overline{X}=\Delta B-\Delta A\overline{X}$
   $\Delta\overline{X}=A^{-1}(\Delta B-\Delta A\overline{X})$
   $||\Delta\overline{X}||=||A^{-1}(\Delta B-\Delta A\overline{X}||$
   $||\Delta\overline{X}||\leqslant||A^{-1}||*||(\Delta B-\Delta A\overline{X})||\quad^1$
   $||\Delta\overline{X}||\leqslant||A^{-1}||(||\Delta B|| + ||\Delta A\overline{X}||)\quad/:||\overline{X}||\quad^2$
   $\dfrac{\Delta\overline{X}}{||\overline{X}}\leqslant||A^{-1}||*\begin{pmatrix}\dfrac{||\Delta B||}{||\overline{X}||}+\dfrac{||\Delta A\overline{X}||}{||\overline{X}||}\end{pmatrix}$
   $\dfrac{||\Delta\overline{X}||}{||\overline{X}||}\leqslant||A^{-1}||*\begin{pmatrix}\dfrac{||\Delta B||}{||B||}*\dfrac{||B||}{||\overline{X}||}+\dfrac{||\Delta A||}{||A||}*||A||\end{pmatrix}$

$^{1,2}||\overline{X}-\overline{Y}||=||\overline{X}+(-\overline{Y})\leqslant||\overline{X}||+||-\overline{Y}||=||\overline{X}||+|-1|*||\overline{Y}=||\overline{X}||+||\overline{Y}||$
$\delta x\leqslant||A^{-1}||\begin{pmatrix}\delta B*\dfrac{||A\overline{X}||}{||\overline{X}||}+\delta A*||A||\end{pmatrix}$
$\delta x\leqslant||A^{-1}||\begin{pmatrix}\delta B*\dfrac{||A||*||\overline{X}||}{||\overline{X}||}+\delta A*||A||\end{pmatrix}$
$\delta x\leqslant||A^{-1}||*||A||*(\delta B+\delta A)$
$\nu(A)=||A^{-1}||*||A||$ - —á–∏—Å–ª–æ –æ–±—É—Å–ª–æ–≤–ª–µ–Ω–Ω–æ—Å—Ç–∏ –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã. –ß–µ–º –º–µ–Ω—å—à–µ, —Ç–µ–º –ª—É—á—à–µ
$1\leqslant\nu(A)\leqslant\infty$
$\uparrow||A^{-1}||*||A||\to||A*A^{-1}||=||E||=1$

#### –§–∞–∫—Ç–æ—Ä–∏–∑–∞—Ü–∏—è –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã

**–û–ø—Ä** –§–∞–∫—Ç–æ—Ä–∏–∑–∞—Ü–∏—è (—Ä–∞–∑–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ) –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã - –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã –≤ –≤–∏–¥–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—è –Ω–µ—Å–∫–æ–ª—å–∫–∏—Ö –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü
1Ô∏è‚É£ LU-—Ä–∞–∑–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ
$L=\begin{pmatrix} 1 & 0&\dots & 0\\l_{21} & 1&\dots & \dots\\\dots & \dots & \dots & \dots\\l_{n1} & \dots&\dots & 1\end{pmatrix} \quad \quad U=\begin{pmatrix} u_{11} & u_{12} & \dots & u_{1n} \\ 0 & u_{22} & \dots & u_{2n} \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ 0&0&\dots & u_{nn} \end{pmatrix}$
–ò—â–µ–º –∫–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç—ã! –° –ø–æ–º–æ—â—å—é –¥–æ–ø. –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã:
$L+U-E=\begin{pmatrix} u_{11}& u_{12}&\dots& u_{1n}\\ l_{21}& u_{22}&\dots& u_{2n} \\ \dots&\dots&\dots&\dots \\ l_{n1}&\dots&\dots& u_{nn}\end{pmatrix}$
$A=LU$
$\begin{pmatrix} 1&0&\dots& 0\\l_{21}&1&\dots&\dots\\\dots&\dots&\dots&\dots\\l_{n1}&\dots&\dots& 1\end{pmatrix}*\begin{pmatrix} u_{11}& u_{12}&\dots& u_{1n} \\ 0& u_{22}&\dots& u_{2n} \\ \dots&\dots&\dots&\dots \\ 0&0&\dots& u_{nn} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a_{11}& a_{12}&\dots& a_{1n} \\ a_{21}& a_{22}&\dots& a_{2n} \\ \dots&\dots&\dots&\dots \\ a_{n1}& a_{n2}&\dots& a_{nn}\end{pmatrix}$
$\Rightarrow\begin{pmatrix} u_{11}=a_{11} & u_{12}=a_{12} &\dots& u_{1n}=a_{1n} \\ l_{21}=\dfrac{a_{21}}{u_{21}}& u_{22}=a_{22}-l_{21}*u_{12}&\dots& u_{2n}=a_{2n}-l_{21}*u_{1n} \\ \dots&\dots&\dots&\dots \\ l_{n1}=\dfrac{a_{n1}}{u_{n1}}& l_{n2}=(a_{n2}-l_{n1}*u_{1n})*\dfrac{1}{u_{22}}&\dots& u_{nn}=a_{nn}-\sum\limits_{j=1}^{n-1}{l_{nj}*u_{jn}} \end{pmatrix}$
–û–±—â–∏–µ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª—ã
$u_{ij}=a_{ij}-\sum\limits{k=1}^{i-1}{l_{ik}*u_{ki}}\quad,i\leqslant j$
$l_{ij}=\dfrac{1}{u_{ij}}*\begin{pmatrix}a_{ij}-\sum\limits{k=1}^{j-1}{l_{ik}*u_{kj}}\end{pmatrix}$
–ü—Ä–æ–≥—Ä–∞–º–º–∏—Ä–æ–≤–∞—Ç—å –ø—Ä–æ—â–µ –∏ –Ω–∞–∫–æ–ø–ª–µ–Ω–Ω–∞—è –æ—à–∏–±–∫–∞ –º–µ–Ω—å—à–µ —á–µ–º —É –º–µ—Ç–æ–¥–∞ –ì–∞—É—Å—Å–∞
**Th** –ï—Å–ª–∏ –≤—Å–µ –≥–ª–∞–≤–Ω—ã–µ –º–∏–Ω–æ—Ä—ã –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–Ω–æ–π –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã –ê –æ—Ç–ª–∏—á–Ω—ã –æ—Ç 0, —Ç–æ —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É—é—Ç —Ç–∞–∫–∏–µ –≤–µ—Ä—Ö–Ω–∏–µ U –∏ –Ω–∏–∂–Ω–∏–µ L —Ç—Ä–µ—É–≥–æ–ª—å–Ω–∏–∫–∏ –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã, —á—Ç–æ –ê –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏–º–∞ –≤ –≤–∏–¥–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—è LU
**Th** –ï—Å–ª–∏ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã –¥–∏–∞–≥–æ–Ω–∞–ª–∏ –æ–¥–Ω–æ–π –∏–∑ –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü –∑–∞—Ñ–∏–∫–º–∏—Ä–æ–≤–∞—Ç—å, —Ç–æ —Ç–∞–∫–æ–µ —Ä–∞–∑–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ –±—É–¥–µ—Ç –µ–¥–∏–Ω—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω—ã–º
2Ô∏è‚É£  QR-—Ä–∞–∑–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ, Q - –æ—Ä—Ç–æ–≥–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–∞—è –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞, R - –ø—Ä–∞–≤—ã–π –≤–µ—Ä—Ö–Ω–∏–π —Ç—Ä–µ—É–≥–æ–ª—å–Ω–∏–∫ –º–∞—Ç–∏–∏—Ü—ã
$\dots$
**–û–ø—Ä** –ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ $\alpha$ –æ—Ä—Ç–æ–≥–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–∞, –µ—Å–ª–∏:
$Q*Q^T=Q^T*Q=E\to$

1. $Q^{-1}=Q^T$
1. $|Q|=1\lor|Q|=-1$
1. Q & P - –æ—Ä—Ç–æ–≥–æ–Ω–∞–ª—å–Ω—ã $\to Q*P$ - –æ—Ç—Ä—Ç–æ–≥–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–∞
1. $||Q\overline{X}||=||\overline{X}||$
   **–û–ø—Ä** –õ–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ  - –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ —Å–æ —Å–∫–∞–ª—è—Ä–Ω—ã–º –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ–º, –µ—Å–ª–∏ $\forall$ —É–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω–æ–π –ø–∞—Ä–µ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–æ–≤ —Å—Ç–∞–≤–∏—Ç—Å—è —á–∏—Å–ª–æ, –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ–º–æ–µ —Å–∫–∞–ª—è—Ä–Ω—ã–º –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ–º $(x,y)$ –∏ –≤—ã–ø–æ–ª–Ω–µ–Ω—ã —É—Å–ª–æ–≤–∏—è (–∞–∫—Å–∏–æ–º—ã —Å–∫–∞–ª—è—Ä–Ω–æ–≥–æ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—è):
1. $(x,y)=(y,x)$
1. $(\lambda x,y)=\lambda (x,y)$
1. $(x+y,z)=(x,z)+(y,z)$
1. $(x,x)=0$
   $\overline{X}=\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\\vdots\\x_n\end{pmatrix};\quad\overline{Y}=\begin{pmatrix}y_1\\y_2\\\vdots\\y_n\end{pmatrix}\quad\in R^n$
   $(\overline{X},\overline{Y})=x_1y_1+\dots+x_ny_n$
   $||\overline{X}||\sqrt{(\overline{X},\overline{X})}$
   $\cos u=\dfrac{(\overline{X},\overline{Y})}{||X||*||Y||}$ - —É–≥–æ–ª –º–µ–∂–¥—É –º–Ω–æ–≥–æ–º–µ—Ä–Ω—ã–º–∏ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–∞–º–∏
   $–ø—Ä_y\overline{X}=\dfrac{(\overline{X},\overline{Y})}{||\overline{Y}||}$ - –ø—Ä–æ–µ–∫—Ü–∏—è $\overline{X}$ –Ω–∞ $\overline{Y}$

#### –ú–µ—Ç–æ–ª –•–∞—É—Å—Ö–æ–ª–¥–µ—Ä–∞ (–º–µ—Ç–æ–¥ –æ—Ç—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è) (–∫–∞–∫–æ–≥–æ —Ö–æ–ª–¥–µ—Ä–∞ –±–ª—è—Ç—å???)

–í–æ–∑–≤—Ä–∞—â–∞–µ–º—Å—è –∫ QR-—Ä–∞–∑–ª–æ–∂–µ–Ω–∏—é
$Q=\begin{pmatrix}\cos\Theta&\sin\Theta\\\sin\Theta&-\cos\Theta\end{pmatrix}$
$\overline{Y}=Q^T*\overline{X}$
$\overline{q}=\begin{pmatrix}\cos\frac{\Theta}{2}\\\sin\frac{\Theta}{2}\end{pmatrix}$ - –Ω–∞–ø—Ä–∞–≤–ª–µ–Ω–Ω—ã–π –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä

#### –ú–µ—Ç–æ–¥ –•–∞—É—Å—Ö–æ–ª–¥–µ—Ä–∞ –¥–ª—è –º–Ω–æ–≥–æ–º–µ—Ä–Ω–æ–≥–æ —Å–ª—É—á–∞—è

## $\overline{X_0}\in R^n$
$H_0$ - –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–µ –æ–¥–Ω–æ–º–µ—Ä–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ —Å –±–∞–∑–∏—Å–æ–º $\{\overline{X_0}\}$
$H_\perp$ - –æ—Ä—Ç–æ–≥–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–æ–µ –¥–æ–ø–æ–ª–Ω–µ–Ω–∏–µ - –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ –≤—Å–µ—Ö –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–æ–≤ $\perp\forall$ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–æ–≤ $\in H_0$ (–≥–∏–ø–µ—Ä–ø–ª–æ—Å–∫–æ—Å—Ç—å)
$\overline{X}=X_\perp+\lambda X_0$
$P$ - –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞, –ø—Ä–∏ —É–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏–∏ $\overline{X}$ –Ω–∞ –∫–æ—Ç–æ—Ä—É—é –ø–æ–ª—É—á–∏—Ç—Å—è –æ—Ç—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ
$P\overline{X}=P(X_\perp+\lambda X_0)=X_\perp-\lambda X_0=X-2\lambda X_0=*$

## $\lambda=–ø—Ä_{\overline{X}_0}\overline{X}=\dfrac{(\overline{X},\overline{X}_0)}{||X_0||}$
$x_0=\omega\quad ||\omega||=1\quad\lambda=(x,\omega)$

$*=X-2(X,\omega)*\omega=\overline{X}-2\omega(\overline{X},\omega)=\overline{X}-2\omega(\omega,\overline{X})=()=|(\omega,\overline{X})=\omega^T\overline{X}|=\overline{X}-2\omega\omega^T\overline{X}=(E-2\omega\omega^T)\overline{X}$
**–û–ø—Ä** $P=E-2\omega\omega^T$ - –º–µ—Ç–æ–¥ –æ—Ç—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è (–º–µ—Ç–æ–¥ –•–∞—É—Å—Ö–æ–ª–¥–µ—Ä–∞) –Ω–∞ –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–º –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–µ
$\omega$ - –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä –•–∞—É—Å—Ö–æ–ª–¥–µ—Ä–∞
