–†–∞–∑–±–∞–ª–ª–æ–≤–∫–∏ –Ω–∞ —Å–µ–º

* –†–ö1 -> 13 –±.
* –†–ö2 -> 32 –±.
* –†–ö3 -> 35 –±.
* 5 –ª–∞–± –ø–æ 4 –±–∞–ª–ª–∞

## –ò—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–æ–Ω–Ω—ã–µ –º–µ—Ç–æ–¥—ã —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—è –°–õ–ê–£

#### –ú–µ—Ç–æ–¥ –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ–π –∏—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏ (–º–µ—Ç–æ–¥ –Ø–∫–æ–±–∏)

$AX=F\to X=BX+C$
$X^0=\begin{pmatrix} x^0_1 \\ x^0_2 \\ \dots \\ x^0_n  \end{pmatrix}$ - –ø–µ—Ä–≤–æ–µ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏–µ
$X^1=BX^0+C$ - –≤—Ç–æ—Ä–æ–µ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏–µ
$X^2=BX^1+C$ - —Ç—Ä–µ—Ç—å–µ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏–µ
$\dots$
$X^n=BX^{n-1}+C$ - –ø–æ—Å–ª–µ–¥–Ω–µ–µ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏–µ üôÉ
$\{X^n\}\to X^*=\begin{pmatrix} x_1^* \\ x_2^* \\ \dots \\ x_n^*  \end{pmatrix}$ - —Ç–æ—á–Ω–æ–µ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ
–ü–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å $X^n$ —Å—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è –∫ —Ç–æ—á–Ω–æ–º—É —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—é $X^*$, –µ—Å–ª–∏ –Ω–æ—Ä–º–∞ –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã —É–¥–æ–≤–ª–µ—Ç–≤–æ—Ä—è–µ—Ç —É—Å–ª–æ–≤–∏—é: $$||B||\leqslant q < 1$$ , –≥–¥–µ $q$ - –Ω–µ–∫–∞—è –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–∞
–ü—Ä–∏ —ç—Ç–æ–º –∞–±—Å–æ–ª—é—Ç–Ω–∞—è –ø–æ–≥—Ä–µ—à–Ω–æ—Å—Ç—å –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂—ë–Ω–Ω–æ–≥–æ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—è –¥–æ–ø—É—Å–∫–∞—é—Ç —Å–ª–µ–¥—É—é—â—É—é –∞–ø—Ä–∏–æ—Ä–Ω—É—é –æ—Ü–µ–Ω–∫—É$$||X^n-X^*||\leqslant q^n ||X_0-X^*||$$
–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ:
$X^*=BX^*+C$
$X^n=BX^{n-1}+C$
$X^n-X^*=BX_{n-1}+C-BX^*-C=B(X^{n-1}-X^*)$
$||X^n=X^*||=||B(X^{n-1}-X^*)||\leqslant||B||*||X^{n-1}-X^*||$
$||X^n-X^*||\leqslant q*||X^{n-1}-X^*||\leqslant q^2||X^{n-2}-X^*||\leqslant \dots\leqslant q^n*||X^0-X^*||$
$\{X^n\}\to X^*$ —á—Ç–¥

–ó–∞–µ–±–∞—Ç–∞—è –æ—Ü–µ–Ω–∫–∞, –∂–∞–ª—å –µ–π –Ω–µ–ª—å–∑—è –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ –ø–æ–ª—å–∑–æ–≤–∞—Ç—å—Å—è –∏–±–æ –º—ã –Ω–µ –∑–Ω–∞–µ–º —Ç–æ—á–Ω–æ–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ $X$, —Ç–∞–∫ —á—Ç–æ –º–æ–∂–Ω–æ —Ç–æ–ª—å–∫–æ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏—Ç—å —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç—å —Å—Ö–æ–¥–∏–º–æ—Å—Ç–∏

#### –ê–ø–æ—Å—Ç–µ—Ä–∏–æ—Ä–Ω–∞—è –æ—Ü–µ–Ω–∫–∞

–ü—Ä–∏ —Ç–µ—Ö –∂–µ –≤–≤–æ–¥–Ω—ã—Ö, —á—Ç–æ –¥–æ —ç—Ç–æ–≥–æ ($||B||\leqslant q < 1$), —Å–ø—Ä–∞–≤–µ–¥–ª–∏–≤–∞ –∞–ø–æ—Å—Ç–µ—Ä–∏–æ—Ä–Ω–∞—è –æ—Ü–µ–Ω–∫–∞:
**Th** $||X^n-X^*||\leqslant \dfrac{q}{1-q}*||X^n-X^{n-1}||$
$X^n-X^*=B(X^{n-1}-X^*)=B(X^{n-1}-X^*+X^n-X^n)=B(X^{n-1}-X^n)+B(X^n-X^*)$
$||X^n-X^*||\leqslant ||B||*||X^{n-1}-X^n||+||B||*||X^n-X^*||$
$||X^n-X^*||\leqslant \dfrac{q}{1-q}*||X^n-X^{n-1}||<\epsilon\to||X^n-X^{n-1}||<\dfrac{\epsilon(1-q)}{q}$

**Th** –ü–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å $X^n$ —Å—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è –∫ $X^*$, –µ—Å–ª–∏ –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ $A$ - –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ —Å –¥–∏–∞–≥–æ–Ω–∞–ª—å–Ω—ã–º –ø—Ä–µ–æ–±–ª–∞–¥–∞–Ω–∏–µ–º —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–æ–≤
$AX=F\to X=BX+C$
$\forall i\quad|a_{ii}|>\sum(j=1,i\neq j\to n)|a_{ij}|$
$A=L+D+R$
$L=\begin{pmatrix} 0 & 0 & \dots & 0 \\ \dots & 0 & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ a_{n1} & a_{n2} & \dots & 0 \end{pmatrix}$
$D=\begin{pmatrix} a_{11} & \dots & \dots & \dots \\ \dots & a_{22} & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ 0 & \dots  & \dots  & a_{nn} \end{pmatrix}$
$R=\begin{pmatrix} 0&\dots &\dots & a_{n1} \\ \dots &\dots &\dots &\dots \\ \dots &\dots &\dots &\dots \\ 0&\dots &\dots &0 \end{pmatrix}$
$AX=F$
$(L+D+R)X=F\to DX=(-L-R)X+F\to X=D^{-1}(-L-R)X+D^{-1}F$
$\begin{cases} 10x_1+2x_2-3x_3=16 \\ x_1+10x_2+2x_3=-3 \\ 2x_1+4x_2+10x_3 \end{cases}\to \begin{cases} 10x_1=0x_1-2x_2+3x_3+16 \\ 10x_2=-x_1+0x_2-2x_3-3 \\ 10x_3=-2x_1-4x_2+0x_3-18 \end{cases}\to \begin{cases} x_1=0x_1-0.2x_2+0.3x_3+1.6 \\ x_2=-0.1x_1+0x_2-0.2x_3-0.3 \\ x_3=-0.2x_1-0.4x_2+0x_3-1.8 \end{cases}$
$||B||_1=0.6=q$
$||X^n-X^*||\leqslant \dfrac{0.6}{0.4}||X^n-X^*||$
–ù–∞ –ø—Ä–∞–∫—Ç–∏–∫–µ –ø–µ—Ä–≤–æ–µ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏–µ —á–∞—Å—Ç–æ –±–µ—Ä—É—Ç —Ä–∞–≤–Ω—ã–º 0

#### –ú–µ—Ç–æ–¥ –ó–µ–π–¥–µ–ª—è

$AX=F\to X=BX+C$
–ú–µ—Ç–æ–¥ –ó–µ–π–¥–µ–ª—è –æ—Å–Ω–æ–≤—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è –Ω–∞ –º–µ—Ç–æ–¥–µ –Ø–∫–æ–±–∏ —Å —Ç–æ–π –ª–∏—à—å —Ä–∞–∑–Ω–∏—Ü–µ–π, —á—Ç–æ –ø—Ä–∏ –≤—ã—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–∏ $k$-–≥–æ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏—è $i$-—ã–µ –∫–æ–º–ø–æ–Ω–µ–Ω—Ç—ã —É—á–∏—Ç—ã–≤–∞—é—Ç —É–∂–µ —Ä–∞–Ω–µ–µ –Ω–∞–π–¥–µ–Ω–Ω—ã–µ $k$-—ã–µ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏—è $X_1, X_2, \dots, X_{i-1}$
$\begin{cases} X^k_1=b_{11}x_1+b{12}x_2+\dots+b_{1n}x_n+f_1 \\X^k_2=b_{21}x_1+b{22}x_2+\dots+b_{2n}x_n+f_2\\\dots\\X^k_n=b_{n1}x_1+b{n2}x_2+\dots+b_{nn}x_n+f_n \end{cases}$
$B=B_1+B_2$
$B_1=\begin{pmatrix} 0 & \dots & \dots & 0 \\ b_{21} & 0 & \dots & \dots \\dots &\dots &\dots &\dots \\ b_{n1}&\dots &b{n n-1} & 0 \end{pmatrix}\quad B_2=\begin{pmatrix} b{11}&b_{12}&\dots&b_{1n} \\ 0&b_{22}&\dots &\dots \\\dots &\dots &\dots &\dots \\0&\dots &\dots &b_{nn} \end{pmatrix}$

$X^k=B_1X^k+B_2X^{k-1}+C$
**Th** –ü–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å $X^k$ —Å—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è –∫ —Ç–æ—á–Ω–æ–º—É —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—é $X^*$, –µ—Å–ª–∏ –≤—ã–ø–æ–ª–Ω—è–µ—Ç—Å—è —Å–ª–µ–¥—É—é—â–µ–µ —É—Å–ª–æ–≤–∏–µ:$$||B_1+||B_2||<1$$, –ø—Ä–∏ —ç—Ç–æ–º –∞–±—Å–æ–ª—é—Ç–Ω–∞—è –ø–æ–≥—Ä–µ—à–Ω–æ—Å—Ç—å $X^k$ –¥–æ–ø—É—Å–∫–∞–µ—Ç –∞–ø—Ä–∏–æ—Ä–Ω—É—é –æ—Ü–µ–Ω–∫—É –ø–æ–≥—Ä–µ—à–Ω–æ—Å—Ç–∏
–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ:
$||X^k-X^*||\leqslant \begin{pmatrix} \dfrac{||B_2}{1-||B_1||} \end{pmatrix}^k*||X^0-X^*||$
$X^k-X^*=(B_1X^k+B_2X^k-B_1X^*-B_2X^*)=B_1(X^k-X^*)+B_2(X^{k-1}-X^*)$
$||X^k-X^*||\leqslant ||B_1||*||X^k-X^*||+|B_2||*||X_{k-1}-X^*||$
$||X^k-X^*||\leqslant \dfrac{||B_2||}{1-||B_1||}*||X^{k-1}-X^*||\leqslant \begin{pmatrix} \dfrac{||B_2||}{1-||B_1||} \end{pmatrix}^2||X_{k-2}-X^*||\leqslant \begin{pmatrix} \dfrac{||B_2||}{1-||B_1||} \end{pmatrix}^k*||X^0-X^*||$
$\dfrac{||B_2||}{1-||B_1||}<1$
$k\to \infty\quad ||X^k-X^*||\to 0$
